\input{../notemp}
\title{解析学II 第2回}
\begin{document}
\maketitle
\everymath{\displaystyle}
\setcounter{section}{1}
\section{有理関数、無理関数、三角関数の不定積分}
\subsection{有理関数の不定積分}
$P(x)$、$Q(x)$:多項式

$f(x) = \frac{Q(x)}{P(x)}$で表される関数:有理関数

多項式の字数(degree)を$deg$で表す。

\subsubsection{例}
$P(x)=x^3-4x^2+5x+6\rightarrow{}degP(x)=3$

$degQ(x)\geq{}degP(x)$の場合:

\[Q(x)=P(x)g(x)+Q_0(x)\]

ただし、$g(x)$、$Q_0(x)$:多項式、$degQ_0(x)<degP(x)$


\[ f\left(x\right)=\cfrac{Q\left(x\right)}{P(x)}=g(x)+\cfrac{Q_0(x)}{P(x)} \]

$g(x)$: 積分は簡単

$\cfrac{Q(x)}{P(x)}$: これが積分できれば$f(x)$を積分できる。
\subsection{部分分数分解}
有理関数$f(x)$の分母$P(x)$を因数分解し、各因子を分母に持つ分数式の和で、$f(x)$を満たすこと。
\subsubsection{例}
\[
		\frac{1}{x^2-a^2}=\frac{1}{(x-a)(x+a)}=\frac{1}{2a}(\frac{1}{x-a}-\frac{1}{x+a})
\]

\subsubsection{$P(x)$の因数分解}
\begin{itemize}
	\item $P(x)=0$の実数解

		$\alpha_k(k=1,2,\dots)$

	\item $P(x)=0$の虚数解

		$\beta_k\pm{}i\gamma_k(\gamma_k\neq{}0,k=1,2,\dots)$
\end{itemize}

このとき$P(x)$は

\[
		P(x)=K(x-\alpha_1)^{m_1}(x-\alpha_2)^{m_2}\cdots[(x-\beta_1)^2+\gamma_1^2]^{n_1}[(x-\beta_2)^2+\gamma_2^2]^{n_2}\cdots
\]
と因数分解できる。$K$:$P(x)$の最高次係数、$m_k$、$n_k$:解の重複度

$f(x)=\frac{P(x)}{Q{x}}$は、

\[
		f(x)=\frac{P(x)}{Q(x)}=\sum_{m=1}^{m_1}\frac{A_1m}{(x-\alpha_1)^m}+\sum_{m=1}^{m_2}\frac{A_2m}{(x-\alpha_2)^m}+\cdots+\sum_{n=1}^{n_1}\frac{B_1nx+C_1n}{[(x-\beta_1)^2+\gamma_1^2]^n}+\sum_{n=1}^{n_2}\frac{B_2nx+C_2n}{[(x-\beta_2)^2+\gamma_2^2]^n}+\cdots
\]
と分解できる。

\begin{itemize}
	\item $\displaystyle\int\frac{dx}{(x-\alpha)^m}$\rarrow 置換積分
	\item $\displaystyle\int\frac{Bx+C}{[(x-\beta)^2+\gamma^2]^n}dx$\rarrow 分母の大カッコ内の導関数が分子に現れると楽
\end{itemize}

\[
		\int\frac{Bx+C}{[x-\beta^2+\gamma^2]^n}dx=\ubrac{\frac{B}{2}\frac{2(x-\beta)}{[(x-\beta)^2+\gamma^2]^n}}{置換積分}+\ubrac{(\beta{}B+C)\frac{1}{[(x-\beta)^2+\gamma^2]}}{部分積分}
\]

\subsection{例}
$\displaystyle\int\frac{dx}{(x-1)^2(x-2)^2}$

\begin{center}
	$\displaystyle\frac{1}{(x-1)^3(x-2)^2}=\frac{A_1}{x-1}+\frac{A_2}{(x-1)^2}+\frac{A_3}{(x-1)^3}+\frac{A_4}{x-2}+\frac{A_5}{(x-2)^2}$---(*)
\end{center}
(*)の両辺に$(x-1)^3(x-2)^2$をかけると、

\begin{center}
	$\displaystyle1=A_1(x-1)^2(x-2)^2+A_2(x-1)(x-2)^2+A_3(x-2)^2+A_4(x-1)^3(x-2)+A_5(x-1)^3$---(**)
\end{center}
$x=1$を代入すると、$A_3=1$、$x=2$を代入すると、$A_5=1$

(**)に$A_3=1$、$A_5=1$を代入して整理すると、
\begin{center}
$\ubrac{(A_1+A_4)x^4}{=0}+\ubrac{(-6A_1+A_2-5A_4+1)x^3}{=0}+\ubrac{(13A_1-5A_2+9A_-2)x^2}{=0}+\ubrac{(-12A_1+8A_2-7A_4-1)x}{=0}+4A_1-4A_2+2A_4+3=1$
\end{center}

$\begin{cases}A_1+A_4=0\\-6A_1+A_2-5A_4+1=0\\13A_1-5A_2+9A_4-2=0\end{cases}$を解くと、$A_1=3,A_2=2,A_4=-3(A_3=1,A_5=1)$

\begin{eqnarray*}
	\int\frac{dx}{(x-1)^3(x-2)^2}&=&\int(\frac{3}{x-1}+\frac{2}{(x-1)^2}+\frac{1}{(x-1)^3}-\frac{3}{x-2}+\frac{1}{(x-2)^2})dx\\
	&=&3log|x-1|-\frac{2}{x-1}-\frac{1}{2(x-1)^2}-3log|x-2|-\frac{1}{x-2}\\
	&=&3log|\frac{x-1}{x-2}-\frac{2}{x-1}-\frac{1}{2(x-1)^2}-\frac{1}{x-2}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{例}
$\displaystyle\int\frac{dx}{x^3+1}$

\begin{eqnarray*}
	x^3+1&=&(x+1)(x^2-x+1)\\
	\frac{1}{x^3+1}&=&\frac{A_1}{x+1}+\frac{A_2x+A_3}{x^2}-x+1―(*)\\
	\Leftrightarrow1=A_1(x^2-x+1)&+&(A_2x+A_3)(x+1)
\end{eqnarray*}

$x=1$を代入すると、$A_1=\frac{1}{3}$

(*)に$A_1=1/3$を代入すると、

\begin{eqnarray*}
	\frac{A_2x+A_3}{x^2-x+1}=\frac{1}{x^3+1}-\frac{1}{3(x+1)}=-\frac{x-2}{3(x^2-x+1)}\\
	\therefore\frac{1}{x^3+1}=\frac{1}{3(x+1)}-\frac{x-2}{3(x^2-x+1)}―(**)
\end{eqnarray*}

(**)の右辺第2項を積分すると、

\[
		\frac{1}{3}\int\frac{dx}{x+1}=\frac{1}{3}log|x+1|
\]

右辺第1項は

\begin{eqnarray*}
	-\frac{1}{3}\int\frac{x-2}{x^2-x+1}dx=-\frac{1}{6}\int\frac{2x-1-3}{x^2-x+1}dx&=&-\ubrac{\frac{1}{6}\int\frac{2x-1}{x^2-x+1}dx}{=I_1}+\ubrac{\frac{1}{2}\int\frac{dx}{x^2-x+1}}{=I_2}\\
	t=x^2-x+1とおくと、&&dt=(2x-1)dx\\
	\therefore{}I_1=-\frac{1}{6}\int\frac{dt}{t}&=&-\frac{1}{6}log|t|=-\frac{1}{6}log(x^2-x+1)
\end{eqnarray*}

$I_2$を求める。

$\displaystyle{}x^2-x+1=(x-\frac{1}{2})^2+(\frac{\sqrt{3}}{2})^2$より、

$\displaystyle{}I_2=\frac{1}{2}\int\frac{dx}{(x-\frac{1}{2})(\frac{\sqrt{3}}{2})^2}$ここで、$x-\frac{1}{2}=\frac{\sqrt{3}}{2}tan\theta{}$とおく。

$dx=\frac{\sqrt{3}}{2}\frac{d\theta}{cos^2\theta}$

\begin{eqnarray*}
	\therefore{}I_2=\frac{1}{2}\int\frac{\frac{\sqrt{3}}{2}\frac{1}{cos^2\theta}}{(\frac{\sqrt{3}}{2})^2(tan^2\theta+1)}d\theta&=&\frac{1}{\sqrt{3}}\int{}d\theta=\frac{1}{\sqrt{3}}\theta\\
	x-\frac{1}{2}&=&\frac{\sqrt{3}}{2}tan\theta{}\Leftrightarrow\frac{2x-1}{\sqrt{3}}=tan\theta\\
	\therefore\theta&=&tan^{-1}\frac{2x-1}{\sqrt{3}}\\ \therefore{}I_2&=&\frac{1}{\sqrt{3}}tan^{-1}\frac{2x-1}{\sqrt{3}}\\
	\int\frac{dx}{x^3+1}&=&\frac{1}{3}log|x+1|-\frac{1}{6}log(x^2-x+1)+\frac{1}{\sqrt{3}}tan^{-1}\frac{2x-1}{\sqrt{3}}
\end{eqnarray*}
\subsection{無理関数の不定積分}
$R(X,Y)$:$X$、$Y$の有理関数

(A)$\displaystyle{}I=\int{}R(x,n\sqrt{\frac{ax+b}{cx+d}})dx(ab-cd\neq0,n=2,3,\dots)$

\subsubsection{方針 べき乗根を消去}
$\displaystyle{}t=n\sqrt{\frac{ax+b}{cx+d}}$とおくと、$\displaystyle{}t^n=\frac{ax+b}{cx+d}\Leftrightarrow{}x=-\frac{dt^n-b}{ct^n-a}$

$\displaystyle{}dx=\frac{n(ad-bc)t^{n-1}}{(ct^n-a)^2}dt$より、

$\displaystyle{}I=\int{}R(-\frac{dt^n-b}{ct^n-a},t)\frac{n(ad-bc)}{(ct^n-a)^2}t^{n-1}dt$($t$に関する有理関数の積分)

$\displaystyle{}I=\int\sqrt{\frac{1-x}{x}}dt$、$t=\sqrt{\frac{1-x}{x}}$とおくと、$t^2=\frac{1-x}{x}$\Rarrow $x=\frac{1}{1+t^2}$

$\displaystyle{}dx=\frac{-2t}{(1+t^2)^2}dt$

$I=\int{}t\frac{-2t}{(1+t^2)^2}dt$を部分積分$\begin{cases}f(t)=t\\f'(t)=1\\g(t)=\frac{1}{1+t^2}\\g'(t)=\frac{-2t}{(1+t^2)^2}\end{cases}$で計算

$\displaystyle{}I=\frac{t}{1+t^2}-\int\frac{dt}{1+t^2}=\frac{t}{1+t^2}-tan^{-1}t=\sqrt{x(1-x)}-tan^{-1}\sqrt{\frac{1-x}{x}}$

(B)$\displaystyle{}I=\int{}R(x,\sqrt{ax^2+bx+c})dx$
\begin{enumerate}
	\item $a>0$のとき

		[失敗例]$t=\sqrt{ax^2+bx+c}$とすると、$t^2=ax^2+bx+c$($t$、$x$で2乗が現れる)

		[方針]$\sqrt{ax^2+bx+c}=t-\sqrt{a}x$

		$ax^2+bx+c=t^2-2\sqrt{a}xt+ax^2\Rightarrow{}x=\frac{t^2-c}{2\sqrt{a}t+b}$
	\item $a<0$のとき

		$ax^2+bx+c=0$は相異なる2つの実数解$\alpha$、$\beta(\alpha<\beta)$を持つ。

		$\alpha\geq{}x\beta$において、

	\begin{eqnarray*}
		\sqrt{ax^2+bx+c}&=&\sqrt{a(x-\alpha)(x-\beta)}=\sqrt{-a(x-\alpha)(\beta-x)}\\
															   &=&\sqrt{-a}(\beta-x)\frac{x-\alpha}{\beta-x}
	\end{eqnarray*}
	と変形できる。

	$t=\sqrt{\frac{x-\alpha}{\beta-x}}$として積分できる。
\end{enumerate}

\subsubsection{例 $\displaystyle{}I=\int\frac{dx}{\sqrt{x^2+A}}$($A\neq0$)}

$\sqrt{x^2+A}=t-x$とおくと、
\begin{eqnarray*}
	x^2+A=t^2-2tx+x^2\\
	\therefore{}x=\frac{t^2-A}{2t}、dx=\frac{t^2+A}{2t^2}dt
\end{eqnarray*}

$\sqrt{x^2+A}=t-x=\frac{t^2+A}{2t}$より、

\[\displaystyle{}I=\int\frac{2t}{t^2+A}\frac{t^2+A}{2t^2}dt=\int\frac{dt}{t}=log|t|=log|x+\sqrt{x^2+A}|\]

\subsection{三角関数を含む関数の不定積分}
$R(x)$:$X$の有理関数
(A)$\int{}R(sinx)cosxdx$、$\int{}R(cosx)sinxdx$

\begin{enumerate}
	\item $I=\int{}R(sinx)cosxdx$

		[方針]$t=sinx$とおく

		$dt=cosxdx$より$I=\int{}R(t)dt$
	\item $I=\int{}R(dosx)sinxdx$

		[方針]$t=cosx$とおく

		$dt=-sinxdx$より$I=-\int{}R(t)dt$
\end{enumerate}

$R(x,y):x,y$の有理関数

(B)$I=\int{}R(cosx,sinx)dx$

[方針]$cosx,sinx$を$t=tan\frac{x}{2}$で表し、$t$いn関する有理式を導く

$cosx=cos(\frac{x}{2}+\frac{x}{2})=cos^2\frac{x}{2}-sin^2\frac{x}{2}=\frac{cos^2\frac{x}{2}-sin^2\frac{x}{2}}{cos^2\frac{x}{2}+sin^2\frac{x}{2}}$

$=\frac{1-tan^2\frac{x}{2}}{1+tan^2\frac{x}{2}}$

$sinx=sin(\frac{x}{2}+\frac{x}{2})=2sin\frac{x}{2}cos\frac{x}{2}=\frac{2tan\frac{x}{2}}{1+tan^2\frac{x}{2}}$

$t=tan\frac{x}{2}$とおくと、
$cosx=\frac{1-t^2}{1+t^2}$、$sinx=\frac{2t}{1+t^2}$

$dt=\frac{1}{2}\frac{1}{cos^2\frac{x}{2}}dx=\frac{1}{2}(1+tan^2\frac{x}{2})dx=\frac{1}{2}(1+t^2)dx$

\Rarrow $dx=\frac{2dt}{1+t^2}$

以上より、

$I=\int{}R(\frac{1-t^2}{1+t^2},\frac{2t}{1+t^2})\frac{2dt}{1+t^2}$
\subsubsection{例 $I=\int\frac{dx}{dosx}$}
$t=tan\frac{x}{2}$とおくと、$\frac{1}{cosx}=\frac{1+t^2}{1-t^2}$

$dx=\frac{2dt}{1+t^2}$より、

$I=\int{}R\frac{1+t^2}{1-t^2}\frac{2dt}{1+t^2}=2\int\frac{dt}{1-t^2}$

ここで、$\frac{1}{1-t^2}=\frac{1}{2}(\frac{1}{1+t}+\frac{1}{1-t})$より

$I=\int(\frac{1}{1+t}+\frac{1}{1-t})dt=log|1+t|-log|1-t|=log|\frac{1+t}{1-t}|=log|\frac{1+tan\frac{x}{2}}{1-tan\frac{x}{2}}|$
\end{document}
